\chapter{Gerundio}

\subsubsection{Признаки}
\begin{itemize}
\item Аналог Present Continuous в английском.
\item Действие, происходящее одновременно с действием сказуемого
\end{itemize}

\subsubsection{Образование}

Герундий образовывается конструкцией глагол + окончание

\begin{table}[H]
\begin{tabu}to \linewidth{|*3{X[m c]|}}
\hline
trabaj\textbf{ar} (работать) & com\textbf{er} (есть) & viv\textbf{ir} (жить) \\ \hline
trabaj\textbf{ando} & com\textbf{iendo} & viv\textbf{iendo} \\ \hline
\end{tabu}
\end{table}

Если корень глагола оканчивается на гласную, добавляется \textbf{-y-}. Например: le\textbf{er} $\rightarrow$ le\textbf{y}endo

Русским деепричастиям \textbf{с отрицанием} в испанском соответствует конструкция \textbf{sin + inf}

\subsubsection{Употребление}
\begin{itemize}
\item Самостоятельно - в качестве деепричастия\\
\textbf{Desayuno escuchando la radio} - Завтракаю, слушая радио
\item Estar + gerundio = Present continuous\\
\textbf{¿Qué estás haciendo?} - Что ты делаешь(сейчас)? - \textbf{Estoy leyendo} - Читаю
\item Вр\'{е}меннaя ситуация\\
\textbf{Ultimamente estoy durmiendo mál} - В последнее время я плохо сплю
\item Слишком часто (негативный оттенок, а ля "вечно тебе некогда!")\\
\textbf{Antonio siempre está piensado en María} - Антонио всегда (постоянно) мечтает о Марии
\end{itemize}

\subsubsection{Не употребляется!}
Герундий не употребляется:
\begin{itemize}
\item С глаголами \nameref{verb:ir}, \nameref{verb:venir}
\item С глаголами чувств: amar, \nameref{verb:querer}, comprender, necesitar, odiar (ненавидеть), tener, preferir, llevar
\item С глаголами восприятия: \nameref{verb:ver} (Кроме смысла mirar), \nameref{verb:oir} (Кроме смысла escuchar)
\end{itemize}
